\documentclass[twocolumn]{jsarticle}
% \input{../../preambles_common.sty}
\usepackage{amsmath,bm,amssymb,amsthm}
\usepackage{framed}
\input{../drwMacro.sty}
\input{emMacro.sty}
\usepackage{mdframed}
\setcounter{section}{1}
\input{quethm.sty}
\title{電磁気学最終レポートその2 \\ 運動する点電荷が作るポテ
  ンシャル}
\author{下出直樹}
\begin{document}
\maketitle

\section{問題}
電荷が加速されれば電磁波が放出されることは知っているので、点電荷が
つくる最も一般的なポテンシャルから得られる電場は、加速度に依存する
項を持っているはずだ。

点電荷が任意の軌道に沿って運動しているときはどのようなポテンシャルを作
るか計算してみよう。

\subsection{概観}
電荷が動こうが、Maxwell方程式は変わらない。したがって電場
のスカラポテンシャル$\phi$およびベクトルポテンシャル$\bm{A}$はPoisson
方程式を満たすことにも変わりはない。つまり、この問題に対する物理学的な
困難さは存在しない。残された問題は、遅延Green関数をどう積分するかと
いった技術的な問題といえる。

% ただし、点電荷は、Maxwellの理論では「異色な」存在である。点電荷は、有
% 限な体積を電荷の極限的な姿と見なければならないが、電荷密度は$\delta$関
% 数的と見ることによって点電荷を数学的には広がった電荷と同様に扱うことが
% できる。

\subsection{模型}
真空中(誘電率$\epsilon_0$、透磁率$\mu_0$)を、電荷$q$をもった質点が任意
の与えられた軌道$\pos_s(t)$に沿って運動している。

\subsection{具体的道筋}
まだ点電荷という存在を「模型化」（定式化）していないので、
\begin{question}
本問の設定における電荷密度$\rho(t,\pos)$、電流密度$\bm{j}(t,\pos)$の表
式を書け。
\end{question}
% the answer
% \begin{align*}
%   \rho(t,\pos) &= q \delta(\pos - \pos_s)\\
%   \bm{j}(t,\pos) &= q \dot{\pos_s} \delta(\pos-\pos_s).
% \end{align*}

手始めに、スカラポテンシャル$\phi$とベクトルポテンシャル$\bm{A}$がみたすべき方程式を導こう。
\begin{question}
  $\phi$および$\bm{A}$が満たす二階の微分方程式を求めよ。さらにLorentz
  ゲージを採用したあとの方程式も書け。
\end{question}
% スカラポテンシャルとベクトルポテンシャルが従う方程式をきれいにする為に、Lorentzゲージを選ぼう。
% \begin{question}
%   Lorentzゲージを採用することにより、上で求めた$\bm{A}$の式を書き直せ。
% \end{question}
あとはこれを具体的に解くだけである。（故人曰く、言うは易く行うは難し
と。）
\begin{question}
  遅延ポテンシャル$\phi(t,\pos),\bm{A}(t,\pos)$が次式で与えられること
  を説明せよ。（ガチ導出しなくてもよい。）遅延時間(retarded time)は
  $t_r'$とおく。
  \begin{equation*}
    \label{eq:solution-to-potentials}
    \begin{split}
      \phi(t,\pos) &= \frac{1}{4\pi\epsilon_0} \int \frac{q \delta(
        \pos'-\pos_s(t'_r))}{{\abs{\pos - \pos'}} }d^3 \pos'\\
      \bm{A}(t,\pos) &= \frac{\mu_0}{4\pi} \int \frac{q
        \dot{\pos_s}(t'_r)\delta(\pos'-\pos_s(t'_r))}{\abs{\pos -
          \pos'}} d^3 \pos'
    \end{split}
  \end{equation*}
\end{question}
遅延時間$t_r'$は$t' - \abs{\pos' - \pos_s(t')}$で表される。すなわち遅
延時間は$\pos'$と関数関係にあるので、\eqref{eq:solution-to-potentials}
はこのままでは積分を実行するのが難しい。そこで、
\begin{question}
  $\int \delta(t' - t'_r)dt' = 1$ を利用し、積分順序を変更して
  $d^3\pos'$を実行せよ。
\end{question}
最後に$t'$積分を実行し、所望の式を得る。
\begin{question}
  遅延時間$t_r$は各$(t,\pos)$に対して一意的に存在することに注意して、
  (hint: $\delta$関数内の$t'_r$は$t'$に依存している)
  $t'$積分を実行し、$\phi(t,\pos),\bm{A}(t,\pos)$を求めよ。

  なお、結果は次のようになり、Li\'{e}nard-Wiechert potentialと呼ばれて
  いる。
  \begin{equation}
    \label{eq:lienard-wiechert-potential}
    \begin{split}
      \phi(t,\pos) &= \frac{1}{4\pi\epsilon_0}
      \frac{q}{\abs{\pos-\pos_S}}\frac{1}{1-\bm{\beta}\cdot
        \unitv{\pos-\pos_s}}\\
      \bm{A}(t,\pos) &= \frac{\mu_0 c}{4\pi}
      \frac{q}{\abs{\pos-\pos_S}}\frac{\bm{\beta}}{1-\bm{\beta}\cdot
        \unitv{\pos-\pos_s}}.
    \end{split}
  \end{equation}
\end{question}
ただし$\unitv{\pos-\pos_s}$は遅延位置$\pos_s$から見た位置$\pos$の単位
ベクトルの向きの単位ベクトル、$\bm{\beta}$は$\dot{\pos_s}/c$とする。
\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
